[Taipei_Story_House_20100718a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei_Story_House_20100718a.jpg "fig:Taipei_Story_House_20100718a.jpg")
**台北故事館**，舊名**圓山別莊**（），是一棟融合[英國](../Page/英國.md "wikilink")[都鐸式屋架和十九世紀末](../Page/都鐸.md "wikilink")[新古典主義的洋樓](../Page/新古典主義.md "wikilink")。位於[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[圓山東側緩坡的](../Page/圓山.md "wikilink")[基隆河南岸](../Page/基隆河.md "wikilink")，北眺台北[劍潭](../Page/劍潭.md "wikilink")，旁臨[台北市立美術館](../Page/台北市立美術館.md "wikilink")。為二層樓建築格式，一樓為磚造，二樓則為原木結構。因尖塔、銅瓦和[塔樓均有新鮮的色彩描繪](../Page/塔樓.md "wikilink")，極像[童話故事中的建築](../Page/童話故事.md "wikilink")，因此冠有「童話奶油屋」的別稱，為市定古蹟。

1913年\~1936年 ：陳氏別莊時期

1936年\~1945年 ： 日治後期

1954年\~1977年 ： 黃國書宅時期

1977年\~2003年 ： 臺北市政府管理時期

2003年\~迄今 ： 古蹟再生

## 起源

該建物為[台灣日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")1913年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")2年）興建，於1914年（大正3年）落成，為[陳朝駿出資興建](../Page/陳朝駿.md "wikilink")。現地址為台北市[中山區中山北路三段](../Page/中山區_\(臺北市\).md "wikilink")181號。

陳朝駿擁有[永裕茶行](../Page/永裕茶行.md "wikilink")，為[大稻埕知名茶商](../Page/大稻埕.md "wikilink")。為興建此別莊，風格屬仿[英國](../Page/英國.md "wikilink")[都鐸式建築](../Page/都鐸式.md "wikilink")。該建物除本身圓山別莊外，興建之初尚建有英式庭園，涼亭等，面積十分寬廣。而此座臨水靠山別莊除供陳朝駿自身渡假之用外，也用來招待經商往來賓客。[胡漢民](../Page/胡漢民.md "wikilink")、[孫中山皆造訪過此別莊](../Page/孫中山.md "wikilink")。

1923年（大正12年），陳朝駿驟逝，家族轉為沒落。別莊在日治時代末期輾轉他手，曾作為[台灣總督府](../Page/台灣總督府.md "wikilink")[憲兵隊的監獄使用](../Page/日本陸軍憲兵.md "wikilink")。

## 戰後

[Oldpic01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oldpic01.jpg "fig:Oldpic01.jpg")
[二戰後的](../Page/二戰.md "wikilink")1950年代，該建物連同數千坪庭園，由[中華民國政府撥配給](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[立法院副院長](../Page/立法院.md "wikilink")[黃國書居住使用](../Page/黃國書.md "wikilink")。

1970年4月，黃國書因受[國光人壽弊案牽連](../Page/國光人壽弊案.md "wikilink")，辭去[立法院長並遭沒產](../Page/立法院長.md "wikilink")。黃國書所有的圓山別莊移作[美軍顧問團與在台美國大使館使用](../Page/美軍顧問團_\(中華民國\).md "wikilink")。而別莊外的英式後花園、涼亭等建物通通拆除，成為[圓山動物園附設兒童遊樂場一部分](../Page/臺北市立兒童育樂中心.md "wikilink")，曾設置育樂設施及簡易騎馬場。

## 再造

1977年，設於圓山別莊隔壁的[臺北市立美術館開始籌設](../Page/臺北市立美術館.md "wikilink")，除圓山別莊原有庭園空地成為該館部分建筑物及及公共空間外，該館亦價構其圓山別莊。

1990年，經小幅度整修後，該別莊成為「美術家聯誼中心」。1998年，中心他遷，圓山別莊則由台北市政府指定為市定古蹟。2003年由[陳國慈](../Page/陳國慈.md "wikilink")[律師個人認養贊助](../Page/律師.md "wikilink")，以每年新台幣七百萬元捐助，成立「台北故事館」，成為一處以推廣台灣生活文化和古蹟再利用理念的迷你型博物館。

2015年3月9日起台北故事館進行古蹟階段性體檢，將暫時熄燈；為讓社會大眾有機會在休館前前往留影，故事館至3月8日止下午1:00-5:00免費開放花園。

2015年5月15日，郭木生文教基金會正式接手經營台北故事館。

## 特色

圓山別莊為擁有塔樓，屋頂陡斜，兩端對稱的[都铎王朝式建築](../Page/都铎王朝.md "wikilink")。斜屋頂採用菱形銅板瓦片層層搭扣，塔樓採用平鋪工法以銅板包覆，精緻完整的收邊技術堪稱台灣金屬屋頂的代表作，屋頂銅板氧化的鋪色過程為亮澄色\>古銅色\>深褐色\>黑色\>綠青，目前別莊屋頂顏色已經進入深褐色的階段。而屋頂銅板的顏色變化，也正代表著別莊的歷史一直不斷的在歲月裡累積。

外觀上，別莊出現許多刻意作成樹枝狀的露木結構外，構架亦以磚塊或石灰或石泥填平。外觀上，因為深色木材與黃色牆面而呈現強烈色彩對比。除此，牆身更有台灣少見的新藝術圖案。此種類似童話故事般的大型建築，為台灣所罕見。

就屋內而言，除了入口[愛奧尼柱式門柱頗為玲瓏可愛外](../Page/愛奧尼柱式.md "wikilink")，樓梯間的窗戶型式皆各有異。除此之外，使用磨石子、彩色瓷磚、鐵製爐口做成的壁爐也頗為典雅。

## 周邊

  - [憲兵指揮部](../Page/中華民國憲兵.md "wikilink")
  - [捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")[圓山站](../Page/圓山站.md "wikilink")
  - [臺北市立美術館](../Page/臺北市立美術館.md "wikilink")
      - [中山美術公園](../Page/美術公園.md "wikilink")
  - [大同大學](../Page/大同大學_\(台灣\).md "wikilink")

## 參考文獻

  - 王庭正 主編,"台北市古蹟巡覽－上冊(Historical Sites in Taipei
    I)",台北市,藝術家出版社,2007,pp. 84–86. ISBN
    978-986-7034-35-9

## 外部連結

  - [台北故事館Taipei Story House](http://www.taipeistoryhouse.org.tw)
  - [台北故事館](http://forestlife.info/slide/s319.htm)
  - [台北故事館 2003-2015
    ,12年的精彩](http://www.storyhouse.com.tw/main/modules/MySpace/index.php/)
  - [圓山別莊-文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/monument/19981014000002)

## 相關條目

  - [終極X宿舍](../Page/終極X宿舍.md "wikilink")

[Category:圓山](../Category/圓山.md "wikilink")
[Category:台北市古蹟](../Category/台北市古蹟.md "wikilink")
[Category:駐台美軍](../Category/駐台美軍.md "wikilink")
[館](../Category/2010年臺北國際花卉博覽會.md "wikilink")
[Category:台灣西式建築](../Category/台灣西式建築.md "wikilink")
[Category:台灣日治時期建築](../Category/台灣日治時期建築.md "wikilink")
[Category:臺北市文化局](../Category/臺北市文化局.md "wikilink")
[Category:1914年完工建築物](../Category/1914年完工建築物.md "wikilink")
[Category:1913年台灣建立](../Category/1913年台灣建立.md "wikilink")
[Category:以茶为主题的博物馆](../Category/以茶为主题的博物馆.md "wikilink")